彭定康:「香港所代表的、所愛惜的、所爭取的一切價值必能活下去；我們必會見證香港重生，成為世上相信自由的人的指路明燈。」

電話訪問中，彭定康首先作為一個英國政治人物評述此事。他認為事件是對香港溫和、和平派系代表的攻擊。他說，許多被控者是受國際社會認可的一群，例如李柱銘和吳靄儀，他們為法治與自由作出的貢獻，都受到國際律師工會 (International Bar Association) 及其他組織認可。彭定康認為，李柱銘等民主派人士，在 2019 年與 170 萬港人和平集會後，竟受到如此對待，著實令人髮指 (outrageous)。

「我不知道法官有否讀過《公民權利及政治權利國際公約 (International Covenant on Civil and Political Rights)》。這一公約是寫在《基本法》的，它清楚表明人們有和平集會自由，亦說明政府有責任保護和平示威者。而今次案件正正就是這樣的事（和平集會）。」

在 1997 年彭定康告別香港時發表的演說中，他最後一句話是「港人治港是一個承諾，也是不容撼動的命運」。

只是沒想到這個「承諾」，76 歲的彭定康仍然要日復日、年復年地重提。

「我總是嘗試確保中國講得出做得到。然而不幸地，經過那麼多事情後，我們知道中共政權只對繼續掌權感興趣。它會不斷地違背諾言。」

彭定康說，中國現在認定必須扼殺香港自由，「將她變成一個警察國家 (police state)」，「中共的情緒是被深層而揮之不去的復仇心驅使」。彭定康認為，中國在害怕——害怕香港所象徵的「對自由與民主的熱切信念。」他認為，對中國來說，香港的「信念」是「威脅」。

「因為中國共產黨十分擔心他們會失去權力。全球化、城市化，連同互聯網的影響讓它變得緊張兮兮。它怕自己沒辦法牢牢操控一切，所以就得出一個結論，認為應該要強硬對待所有異見、攻擊所有批評他們的國家、違背在南中國海的承諾，恐嚇澳洲及其他國家...而它們要求的只是獨立調查新冠肺炎 (coronavirus) 的源頭。」

彭定康認為，英國應當更講價值判斷，正視中國最近的種種行為﹕迫使 BBC 記者離開北京、隱瞞新疆的侵犯人權事件、制裁英國國會議員、攻擊英國律師。「會做這些行為的並不是朋友，而是一個堅決只跟願意叩頭的人做生意的國家。」

「我們不應該為了做生意，放棄批評中國的所作所為。」

就在數天前（13 日），彭定康聯同英國民間團體「香港監察 (Hong Kong Watch)」與英國 103 位跨黨派國會議員聯署，去信英國首相約翰遜。信中提到中國政府制裁英國官員，「對一眾西方世界民意代表的攻擊前所未見」，要求英國政府對侵犯維吾爾人人權及打壓香港民主運動的官員及實體落實相應制裁。

有人嘆制裁港官也沒甚麼用，彭定康表示不認同。「我覺得制裁會令那些破壞香港自由社會的人今後數十年聲名狼藉。」

「既然中共已經指名道姓地制裁一些英國議員、歐盟議員和法律界人士，它（中國）真的不能怪（英國）國會也用同樣方式回應。」

彭定康發起聯署信的消息發布後，大批網民在網上表示感謝與懷念。「感謝督爺，希望女皇和督爺身體安康。」「不愧是香港人民的老朋友。」「我們欣賞你，是因為你退休後為港做什麽事都沒有額外利益。」

1997 年前，彭定康在香港也有一定人望，他當年纔嘴吃的泰昌蛋撻，後來獲得了「香港第一蛋撻」的稱號。問到他怎樣看自己今日仍然人氣不減，彭定康說，因為香港人知道他深愛香港。

「我愛香港所象徵的價值。那是對法治、政治自由與經濟自由的信念。我想念我在香港時寫在日記的每樣東西。我發現，當我每次翻頁，我都會再次意識到我有多愛香港。那五年的服務在我生命中是多麼榮幸。我只希望我有更多時間留在那裡。」

他仍然相信，假以時日，「香港所代表的、所愛惜的、所爭取的一切價值必能活下去；我們必會見證香港重生，成為世上相信自由的人的指路明燈。」只是，「這也許不是未來兩三年的事」，他說。

做嘢未？

制裁未？

佢都唔係英國國會議員
你不如問下藍轁文條撚樣好過啦

推

借個位，
［香港民族存亡終局之戰］要戰勝共匪，救香港、救自己、救手足、救後代、滅藍絲，路只剩返一條

佢發起制裁香港官員聯署
超過一百位議員支持一齊夾9議會

我相信如果肥彭有權一定會做野

有藍絲文阻住晒

唔駛擔心 李柱銘最反侵 最訓身支持拜登總統架

依家李柱銘坐緊監 作為民主燈塔的拜登總統 不嬲唔似阿侵咁係獨裁者的朋友 一定會去推特出篇野話對情況感到痛心 希望李柱銘坐緊監果陣 睇到佢推特 咁李柱銘內心都可以暖一暖

各位登粉 可唔可以入黎支持下？集氣要求拜登總統出篇佢好痛心的推特文？

佢咁都叫唔做嘢？ 幾乎你見每一個英國幫香港嘅行動佢都有份爭取
你叫Raab 條撚頭做嘢好過

彭督好掛住你
多謝祖國幫忙

最佳港督

一直

登粉：
我睇唔到我唔知
如果英國制裁柒婆
畫面非常唔好睇

如果有150萬香港人移民英國, 新香港必可型成

佢係

唔知點解見到佢咁講真係好感慨
太多人都當打份工，走咗就走咗
佢嚟香港不過係漫長人生中既5年
但離開之後依然三番四次幫香港人

成日話英美煽動,洗腦後生仔,事實上彭定康比所有中國人,4成香港人,一眾狗官,共匪更愛香港

（雖然後來立法局變成臨時立法會後，此法例便被廢除）。

彭定康亦認為約翰遜一貫風格是 Cakeism，但他更想指出，這份文件的「含混 (muddle)」之處在於貿易問題。彭定康說，1980 年代以降，英國對中國的出口實際上只增加了 3%，反而中國對英國的出口增加了 9%。換句話說，這 40 年間，在中英貿易關係中，中國比英國獲得更好結果。

英國又俾中國搵笨

彭定康認為，英國應當更講價值判斷，正視中國最近的種種行為﹕迫使 BBC 記者離開北京、隱瞞新疆的侵犯人權事件、制裁英國國會議員、攻擊英國律師。「會做這些行為的並不是朋友，而是一個堅決只跟願意叩頭的人做生意的國家。」

睇得好透徹

不過當年英國使者對乾隆唔肯雙膝跪,唔知而家英國會點?